\begin{agradecimentos}
A conclusão deste trabalho representa muito mais do que uma conquista acadêmica individual. É o resultado de uma rede de apoio que se formou ao longo desta jornada, e sem a qual nada disso seria possível.

À minha mãe, que com todo o apoio incondicional foi o alicerce que me sustentou nos momentos mais desafiadores, e sua fé inabalável em mim me ensinou que desistir nunca é uma opção.

À Sheyla, que redefiniu para mim o significado de família. Ao me receber em sua casa e em seu coração como um filho, me ofereceu não apenas um lar, mas um porto seguro. Sua generosidade e carinho foram fundamentais para que eu chegasse até aqui.

À Nathalia, minha companheira de batalhas pessoais e acadêmicas. Sua presença constante nos momentos difíceis, seu apoio emocional e sua ajuda nas disciplinas da faculdade foram essenciais para que eu me mantesse firme durante minha jornada.

Ao Professor Sébastien, que viu potencial onde outros talvez não vissem. Sua confiança ao me confiar a parte de TI do Lab Telecom, dando-me acesso a servidores, redes e sites, foi um divisor de águas na minha formação. Sua orientação e disponibilidade excepcional moldaram não apenas este trabalho, mas minha visão profissional.

Ao Gabriel Williams e ao Felipe, grandes amigos que encontrei durante essa jornada. Vocês transformaram os desafios da graduação em experiências compartilhadas, sempre prontos a estender a mão quando necessário. A verdadeira amizade é isso: estar presente nos momentos que realmente importam.

Aos amigos do Lab Telecom - Luso, Lucas, Hiterson e Pantoja - que tornaram as longas horas de trabalho mais leves com sua companhia. Juntos, enfrentamos complicações e celebramos conquistas, criando memórias que levarei para toda a vida.

A todos que, de alguma forma, cruzaram meu caminho durante esta trajetória, acreditaram em mim e compartilharam tanto as dificuldades quanto as vitórias. Cada palavra de incentivo, cada gesto de apoio contribuiu para que este momento se tornasse realidade.

\end{agradecimentos}
